---
title: Fourmiland
author: SB
rights:  Creative Commons Non-Commercial Share Alike 3.0
language: fr-FR
summary: "Une vision d'horreur énigmatique, il n'en faut pas toujours plus pour sombrer dans la folie"
epub: true
pdf: true
draft: false
---
La télévision accrochée dans un angle de la salle annonça le discours imminent du porte-parole du secrétaire d'État. Depuis hier, il n'était question que de cela. Apparemment, cette annonce intervenait alors qu'une vague de suicides sans précédent s’abattait sur le pays depuis une quinzaine de jours. On dénombrait déjà des centaines de victimes. Les enquêteurs de la BSE, brigade des suicides étranges, n'avaient à ce jour officiellement abouti à rien. Depuis une semaine, des spots d'alerte sanitaire invitaient chaque citoyen à se rendre au centre de soins le plus proche en cas de symptômes, et la liste se déroulait, fort longue et plutôt éclectique, suivie d'un numéro d'appel pour plus d'informations. Évidemment, moins de quarante-huit heures après les premières diffusions, les hôpitaux avaient été submergés de malades plus ou moins imaginaires et à présent, ces établissements de santé se révélaient proches de la saturation totale.

Je devrais peut-être appeler ? Se demanda Greg, écoutant distraitement l'annonce. L'étudiant, engagé depuis peu au poste cuisine dans ce fast-food de seconde zone dont le seul avantage était de se situer à deux pas de chez lui, avait dû se secouer, une fois n'est pas coutume, pour venir bosser. Il se sentait vaseux, transpirait à grosses gouttes puis grelottait en l'espace de rien. Son estomac faisait le yo-yo, et s'il tenait debout, il avait néanmoins l'impression d'être planté sur des mollets en caoutchouc. Il resserra son tablier autour de sa taille et enfonça sa petite toque verte sur ses cheveux gras. Il avait renoncé à se débarrasser de l'odeur et des vapeurs du boui-boui minable dans lequel il travaillait depuis quelques mois. Celles-ci lui collaient au corps quelle que soit la marque de savon qu'il employât pour les déloger. « Repoussoir à nana » c'est de cet épithète que ses soi-disant amis étudiants l'affublaient depuis tout récemment, au sortir d'une soirée qui avait, encore une fois, mal tourné ; la minette qui l'accompagnait l'ayant envoyé paître au bout du deuxième verre.

Sur l'écran au mur, le présentateur, toujours en attente du discours officiel, se mit en devoir d'interroger les prétendus spécialistes sur le plateau et le débat se perdit dans le bruit ronronnant du restaurant rapide à l'heure de pointe.

Les paupières de Greg s'étaient closes. Derrière lui, le brouhaha incessant cognait sous son crâne à intervalles réguliers, comme un lourd bélier de métal contre une porte fermée tandis qu'un souvenir crevait la surface de sa mémoire, comme une bulle d'air.

Il revit la jeune femme à l'imperméable. Elle, ravissante, dansait d'un pied sur l'autre, sur le quai de la station de métro, attendant la prochaine rame. Elle s'était sensiblement rapproché de lui, exténué et puant le graillon, pour quémander un ticket ou une cigarette songea-t-il désabusé. Il l'observait à la dérobée. Sa bouche, petite et rose comme un bonbon, souriait, accompagnant une moue charmante de petite fille contrariée qui vient de mettre la main sur son super héros. Lui, plus habitué aux râteaux qu'aux minauderies de la gent féminine, se redressa un peu, s'autorisa un regard interrogateur, avenant mais pas trop, au cas où. Inutile d'aller au-devant des ennuis. La fille s'adressait certainement à quelqu’un d'autre. Un doute plus que raisonnable qui l'amena à se retourner à demi ; sur le quai, des gens pressés, abattus, serrant un sac démodé ou une mallette usée, courant au-delà de la rame, en retard pour certains qui se voyaient refuser l’accès au portillon sécurisé cependant, personne ne sembla s'attarder sur les mimiques de la demoiselle à l'imper. Tous les voyageurs s’engouffrèrent dans le métro à peine arrivé, laissant les deux jeunes gens face à face. Aucun doute. Elle le regardait droit dans les yeux.
« Bon sang, je vais être en retard au boulot » maugréa tout d'abord Greg qui ne croyant plus a sa chance, pariait pour un problème pointant son nez d'ici peu. Il attendit pourtant. La fille lui adressa la parole, et sa raison se perdit dans la musique de ses mots sucrés.
Que lui avait-elle demandé ? Il ne parvenait pas à s'en souvenir et à chaque effort pour se rappeler cet instant, son cœur se mettait à battre trop fort, son estomac au bord des lèvres faisait écho à ses jambes qui se dérobaient sous lui en une sorte d'énorme et diffuse alarme générale. Au fond de son cerveau clignotait une lampe rouge, battant au rythme affolé de son cœur ; bientôt il allait exploser c'était sûr. Et tout serait rouge. De son sang.
Il serra les dents, tenta de reprendre pied dans la réalité, mais ses pensées s'évadèrent de la cage où il essayait de les contenir et elles le transportèrent de nouveau deux jours en arrière.

Sa main était dans la sienne lorsqu’ils avaient surgi de la bouche du métropolitain, ses yeux verts aux pourtours généreusement soulignés de crayon doré souriaient toujours en le fixant, lui, Greg. Il n'en revenait pas. Il était hypnotisé par son incroyable bonne fortune, et restait, pantin fragile, le regard accroché à ses lèvres douces qui murmuraient… Mais quoi, bon sang ?
La question le ramena à son office. Il réfléchit, tandis qu'il secouait un panier de frites un peu trop cuites. Son front se plissa tant il cherchait intensément à se remémorer leur conversation. Mais rien jusqu'ici ne refluait à la surface de sa mémoire défaillante, rien jusqu'à cet instant : Il revit brusquement jouer la scène où le soleil les avait inondés l'un l'autre, chassant enfin la pluie qui bombardait sans cesse la ville ces dernières semaines.
Et là, le cauchemar avait commencé.
Une fraction de seconde, ce joli minois était devenu autre chose, une effroyable chose et depuis, Greg ne dormait plus, ne mangeait plus, Greg revivait sans cesse cette vision de cauchemar. Sous les rayons tièdes d'un soleil de printemps, alors qu'il se perdait en rêvasseries plus ou moins égrillardes, main dans la main avec une inconnue, il avait éprouvé les affres de la terreur la plus profonde et entière de sa vie.
La chair du visage de la jeune femme, inondée par les rayons lumineux s'était effacée, ou plus exactement, en transparence, était apparu un exosquelette mouvant, vivant, composé, lui sembla-t-il, de milliers, de millions peut être, d'insectes, des fourmis peut-être ou quelque chose de similaire. Ces insectes, agglutinés les uns dans les autres, les uns sur les autres, formaient par leur enchevêtrement architectural extraordinaire le visage de la femme. Ils étaient la femme.
Greg venait subitement de plonger dans l'horreur, alors qu'il déambulait tranquillement dans la rue, cinq minutes plus tôt, une jolie nana à son bras. Il avait alors brusquement baissé les yeux, ne pouvant supporter cette vision monstrueuse, traversé une seconde par l'idée qu'il devenait fou, qu'il hallucinait tandis qu'il apercevait soudain sa main saignant abondamment au niveau du poignet ; un filet rouge carmin s'étirait, gouttait sur le trottoir, dessinant des arabesques.
Vivement, il lâcha sa compagne, tourna sur lui-même, indécis, perdu et lorsqu'il osa à nouveau l'examiner, elle se trouvait assise sagement sous l'ombre d'un abri de bus proche, l'air tranquille. Son joli visage poupin tendu vers lui l'avait alors fait hurler et il s'était enfui, tenant sa main blessée contre sa poitrine.

À cette évocation, la douleur éclata soudain dans son bras, lancinante. Les morsures, minuscules mais nombreuses avaient ouvert une large plaie.

Le jeune homme ouvrit les yeux, qu'il ne se rappelait pas avoir refermé, la tête au-dessus de la friteuse tandis que ses collègues s'apostrophaient en hurlant les commandes. Il faisait une chaleur immonde dans l'étroite cuisine pleine de remugles de nourritures et d'effluves humaines.
Greg fixa la cuve d'huile bouillante ; quelques morceaux de frites racornis y flottaient, ballottés dans les bouillons de la mixture jaunâtre, heurtant la cuve avec la régularité d'une marée aux flux et reflux invariables et têtus.
Hypnotisé, il eut le sentiment que c'était sa propre tête qui martelait la paroi en inox. Il respirait à présent trop vite, avec une difficulté croissante. Son poignet bandé le piquait de mille aiguilles à chaque instant ; il souffrait.
Deux jours à avaler des médicaments qui ne lui apportaient aucun réconfort, qui n'atténuaient ni son trouble, son mal être, sa douleur.

Il fallait qu'il en eût le cœur net, aussi Greg n'avait cessé de déambuler dans la ville, sous les averses incessantes, à la recherche de la fille à l'imper, sans succès. Elle était introuvable. Il en était à la fois rassuré et inquiet. Il se posait mille questions à son sujet, il avait peur. Il crevait de peur.

À présent, engoncé dans un recoin de la cuisine du fast-food, son corps pesait une tonne, et dans sa tête, cette créature abominable aperçue quelques instants s'imposait à son esprit, le saisissait à la gorge, lui coupant la respiration.

« Greg ! Mais qu'est-ce que tu fous ? »

La télévision s'était mise à hurler, un client avait dû monter le son car le collègue de Greg avait crié pour se faire entendre.

« *[…] Il s'agit sans aucun doute d'une espèce opportuniste d'insecte, des fourmis, douée d'un mimétisme sur-développé tout à fait surprenant, susceptible, en constituant un agglomérat de plusieurs millions d'individus de copier l'aspect humain. Cette créature peut ainsi sans éveiller le moindre soupçon se déplacer parmi la population, piquer sa proie d'un venin anesthésiant et prélever sa chair pour s'en nourrir. Sans entrer dans des détails scabreux, je tiens à préciser qu'une seule de ces monstruosités peut découper un corps humain en moins d'une heure […]* » Dans la petite lucarne, le représentant de l'état débitait à présent son discours sur un ton parfaitement posé, dans un costume bleu à la coupe impeccable. Il poursuivit sans même jeter un œil à ses notes posées sagement devant lui sur un pupitre de bois clair,

« *[…] De plus, le venin semble entraîner la mort des sujets victimes de ces créatures par autolyse. Ce phénomène, identifié sous l'appellation de « non-retour » par les spécialistes, est encore très mystérieux. Les mécanismes de ces suicides déroutants ne sont pas clairs. La BSE continue d'enquêter en lien avec les experts. Nos plus éminents scientifiques débattent encore actuellement sur la cause de l'émergence de ces créatures mais la plus probable est la résultante de la charte mondiale sur le « no déchet » de 2030, ayant entraîné chez ces animaux discrets, quasiment invisibles, des difficultés grandissantes pour se nourrir ce qui a, semble-t-il provoqué cette réponse grégaire et ultra agressive. On se rappelle en effet que dans les années 2020, les grandes villes du monde entier ont vu réapparaître des maladies telles que peste, fièvre jaune, maladies qui auparavant sévissaient plus localement. La prolifération des parasites (insectes, rongeurs) en milieu urbain avait favorisé une recrudescence majeure de ces maladies. Ce phénomène s'inscrivait alors dans une politique de gestion des déchets et lieux insalubres totalement inadéquate. C'est dans ces conditions que la Charte écologique 52214AE des Nouvelles Nations Unies, « no déchet », comme on l'a surnommée, a vu le jour, revisitant le principe du traitement des rebuts avec l'invention du micro-ondes deuxième génération suivi de l'interdiction pour toutes les villes de bâtiments non normalisés. En quelques années, cette politique de destruction massive des ordures, des bâtis en ruine ou abandonnés a été payante, les villes sont devenues extrêmement propres. Certains éthologues envisagent aujourd'hui que ce nouveau prédateur, qui sévit dans nos métropoles en ce moment, cette – super-fourmi – dissimulée sous une apparence humaine, est la réponse ultime de ces insectes face leur extinction programmée en raison de la détérioration irréversible de leur biotope […]* »

L'homme à l'écran rajusta sa cravate, l'air confiant, et débita la suite de sa prestation de manière si monocorde que dans la salle, les conversations à peine interrompues avaient déjà repris, plus bruyantes et en même temps plus inaudibles que jamais.

« *[…] En l'état, nous allons concentrer nos efforts sur la destruction de ces ravageurs d'un nouveau genre, afin qu'ils ne puissent plus s'amalgamer et créer ces monstres dont l'homme est devenu la proie. Dès demain, nous entamerons une campagne de désinsectisation massive, sous couvert des avis favorables de la part de nos experts, bien que des effets secondaires et indésirables soient à craindre dans la population humaine. Dès ce soir, des mesures visant à la protection des citoyens prendront effet, aussi je vous invite à rester à l'écoute […]* »

« Putain de merde, Greg ! » L'homme souleva sa casquette, se grattant l'ourlet de l'oreille tout en adressant une bourrade virile à son collègue, toujours pâle et immobile au-dessus de la cuve d'huile bouillante.

Greg s'extirpa un instant de sa douleur et de ses lugubres pensées. Les mots prononcés par le Secrétaire d'État se répercutaient dans sa boite crânienne, avec la sensation atroce d'un incendie dont les flammes lèchent les parois d'une pièce devenue trop petite. Il lutta, s'ébroua, se retourna et observa la salle qui s'étalait de l'autre côté du comptoir, à quelques mètres de là. Les clients se pressaient vers les tables libres, devenues rares à cette heure, et s'entassaient le long du bar. Greg n'avait pas une vue très dégagée du fond de la salle, cependant, son attention fut attirée dans le coin des sièges en vieux vinyle orange, survivants d'une époque révolue où les pattes d'éléphants faisaient fureur. Les banquettes vintage, déglinguées par le temps qui ne pardonne rien, étaient toutes occupées par des familles avec des gosses criards.
Toutes, sauf une, qui avait retenu son attention. Le regard de Greg s'attarda sur cette silhouette solitaire et oh combien familière ! Son imperméable reposait négligemment sur ses épaules étroites, elle était vêtue d'une simple combinaison argent et pourtant il semblait à Greg qu'elle rayonnait de l'intérieur. Ses yeux s'agrandirent et il poussa un gémissement lorsqu'elle le salua de la main, comme une vieille connaissance. Lui ne voyait déjà plus la splendide jeune femme, il devinait derrière chacun de ses traits, chacune de ses attitudes, les minuscules rouages vivants qui la composaient. Il imaginait cette créature, opiniâtre et résolue, il ressentait son appétit au travers de sa blessure qui s'enflammait et battait le tambour jusqu'au creux de son coude.

« Aboule les frites Greg, t'es stone ou quoi ? »

Peut-être que n'importe quelle phrase, dans l'état de Greg, aurait déclenché le même résultat. Peut-être était-ce là le fameux – point de non-retour –
Quoi qu’il en soit, en ce 11 septembre 2047, Greg Mobresso, 21 ans, étudiant en arts dermoplastiques, seconde année, saisit la friteuse à pleines mains et y plongea la tête sans un cri.
